---
author: Nicolas Revéret
hide:
    - navigation
    - toc
title: La rumeur qui court...
tags:
    - à trous
    - dictionnaire
    - graphe
    - file
difficulty: 230
maj: 01/03/2024
---

On modélise la circulation de rumeurs dans un groupe de personnes à l'aide d'un graphe orienté comme ci-dessous.

<center>
```mermaid
flowchart LR
    C(Camille) --> R(Romane)
    C <--> M(Marion)
    M --> R
    C --> P(Paul)
    R --> N(Nicolas)
    R --> A(Antoine)
    R <--> P
    P --> A
    A <--> N
    N --> C
    S(Stéphane) --> A
```
</center>

L'arête "Romane → Antoine" signifie que Romane est en relation avec Antoine et l'informe des rumeurs. Cette relation n'est pas symétrique : Antoine n'informe pas Romane des rumeurs (observer l'orientation de la flèche).

L'arête "Antoine ↔ Nicolas" signifie quant à elle que Antoine et Nicolas s'informent l'un l'autre des rumeurs. La relation va donc dans les deux directions.

Lorsqu'une personne apprend une rumeur elle s'empresse de la raconter à toutes ses relations.

Ce graphe est représenté en machine par un dictionnaire dans lequel :

* les clés sont les chaînes de caractères correspondant aux noms des personnes du groupe,

* les valeurs associées sont des listes de chaînes de caractères représentant les noms des personnes avec qui elles sont en relation (et donc les personnes à qui elles transmettent les rumeurs).

Le graphe dessiné plus haut est ainsi représenté par le dictionnaire suivant :

```python
graphe = {
    'Camille':  ['Romane', 'Marion', 'Paul'],
    'Romane':   ['Nicolas', 'Antoine', 'Paul'],
    'Marion':   ['Camille', 'Romane'],
    'Paul':     ['Antoine', 'Romane'],
    'Antoine':  ['Nicolas'],
    'Nicolas':  ['Camille', 'Antoine'],
    'Stéphane': ['Antoine']
    }
```

Lors de sa circulation une rumeur est déformée... Connaissant la structure du graphe et l'origine de la rumeur (la première personne informée), on cherche à savoir combien de fois celle-ci a été racontée avant d'atteindre une personne donnée.

Par exemple, si la rumeur part de Romane, elle sera racontée 1 seule fois avant qu'Antoine ne l'apprenne, 3 fois avant que Marion ne l'apprenne.

Écrire la fonction `distance` :

* qui prend en paramètres le graphe sous forme d'un dictionnaire (`graphe`), le nom de la personne à l'origine de la rumeur (`origine`) ainsi que le nom d'une personne (`destination`),

* renvoie le nombre de fois minimal où la rumeur a été racontée entre l'origine et la destination.

Si la rumeur n'atteint pas la destination, la fonction renverra `#!py None`.

??? tip "Aide (1)"

    On pourra garder trace des personnes au courant de la rumeur à l'aide d'un dictionnaire `{personne: booléen}`.
    
??? tip "Aide (2)"

    On pourra utiliser un parcours particulier du graphe. À ce titre, on fournit une la classe `File` dont on donne l'interface ci-dessous.

    {{ remarque('interface_File')}}
    
    {{ remarque('classe_File')}}
    
??? tip "Aide (3)"

    On pourra gérer les personnes à qui transmettre la rumeur et du nombre de fois où celle-ci à été racontée en enfilant des tuples. Par exemple : `#!py file.enfile(('Romane', 0))`.

???+ example "Exemples"

    On utilise le graphe ci-dessous :

    ```pycon
    >>> graphe = {
    ...     "Camille":  ["Romane", "Marion", "Paul"],
    ...     "Romane":   ["Nicolas", "Antoine", "Paul"],
    ...     "Marion":   ["Camille", "Romane"],
    ...     "Paul":     ["Antoine", "Romane"],
    ...     "Antoine":  ["Nicolas"],
    ...     "Nicolas":  ["Camille", "Antoine"],
    ...     "Stéphane": ["Antoine"]
    ...     }
    ```

    On a alors :

    ```pycon
    >>> distance(graphe, 'Romane', 'Romane')
    0
    >>> distance(graphe, 'Romane', 'Antoine')
    1
    >>> distance(graphe, 'Romane', 'Marion')
    3
    >>> distance(graphe, 'Romane', 'Stéphane') is None
    True
    ```

=== "Version vide"
    {{ IDE('exo_a') }}
=== "Version à compléter"
    {{ IDE('exo_b') }}